%
% Résumés (de 1700 caractères maximum, espaces compris) dans la
% langue principale (1re occurrence de l'environnement « abstract »)
% et, facultativement, dans la langue secondaire (2e occurrence de
% l'environnement « abstract »)
% FR
\begin{abstract}
    %Cette thèse financée par l'\gls{anrt}, grâce au dispositif \gls{cifre}  
    %s'inscrit dans le contexte de la collaboration entre l'\gls{ulco} et la 
    %société WEENAT. 
    Le sujet de la thèse porte sur une des thématiques du LISIC: la modélisation et la simulation de systèmes complexes, ainsi que sur l’optimisation et l’apprentissage automatique pour l’agronomie. Les objectifs de la thèse sont de répondre aux questions de pilotage de l’irrigation de la culture de pomme de terre par le développement d'outils d'aide à la décision à destination des exploitants agricoles. Le choix de cette culture est motivé par sa part importante dans la région des Haut-de-France.
   
    Le manuscrit s'articule en 3 parties. 
    La première partie traite de l'optimisation continue multimodale dans un contexte boîte noire. Il en suit une présentation d'une méthodologie d'étalonnage automatique de paramètres de modèle biologique grâce à une reformulation en un problème d’optimisation continue mono-objectif multimodale de type boîte noire. La pertinence de l’utilisation de l’analyse inverse comme méthodologie de paramétrage automatique de modèles de grandes dimensions est ensuite démontrée. La deuxième partie présente 2 nouveaux algorithmes \emph{UCB Random with Decreasing Step-size} et \emph{UCT Random with Decreasing Step-size}. Ce sont des algorithmes d'optimisation continue multimodale boîte noire dont le choix de la position initiale des individus  est assisté par un algorithme d'apprentissage par renforcement. Les résultats montrent que ces algorithmes possèdent de meilleures performances que les algorithmes état de l'art \emph{Quasi Random with Decreasing Step-Size}. Enfin la dernière partie est focalisée sur les principes et méthodes d'apprentissage automatique (machine learning). Une reformulation du problème de la prédiction à une semaine de la teneur en eau dans le sol en un problème d'apprentissage supervisé a permis le développement d'un nouvel outil d'aide à la décision pour répondre à la problématique du pilotage des cultures.

     % principale de la région des Haut-de-France.
    %la maîtrise de l'irrigation 
    %de la culture de pomme de terre par le développement d'outils d'aide à la
    %décision à destination des exploitants agricoles. 
    

    %Les travaux menés ont portés sur différentes contributions scientifique tel que l'étalonnage 
    %automatique de modèle biologique, la proposition de nouveaux algorithmes 
    %d'optimisation multi-modal boite noire assistés par renforcement et 
    %l'utilisation de l'apprentissage supervisé pour répondre à la problématique 
    %de la planification des irrigations. Les résultats présentés montre 
    %la pertinence des méthodologies et des techniques employées pour répondre 
    %aux besoins de la thèse.
    %Les conclusions et perspectives proposées serviront
    %de base de réflexions pour des travaux futurs.


\end{abstract}

% EN
\begin{abstract}
    The subject of this PhD concerns one of the LISIC themes: modelling and simulation of complex systems, as well as optimisation and automatic learning for agronomy.  The objectives of the thesis are to answer the questions of irrigation management of the potato crop and the development of decision support tools for farmers. The choice of this crop is motivated by its important share in the Haut-de-France region. The manuscript is divided into 3 parts. The first part deals with continuous multimodal optimisation in a black box context. This is followed by a presentation of a methodology for the automatic calibration of biological model parameters through reformulation into a black box multimodal optimisation problem. The relevance of the use of inverse analysis as a methodology for automatic parameterisation of large models is then demonstrated. The second part presents 2 new algorithms \emph{UCB Random with Decreasing Step-size} and \emph{UCT Random with Decreasing Step-size}. these algorithms are designed for continuous multimodal black-box optimization whose choice of the position of the initial local search is assisted by a reinforcement learning algorithms. The results show that these algorithms have better performance than \emph{(Quasi) Random with Decreasing Step-Size} algorithms.  Finally, the last part focuses on machine learning principles and methods. A reformulation of the problem of predicting soil water content at one-week intervals into a supervised learning problem has enabled the development of a new decision support tool to respond to the problem of crop management.
\end{abstract}
